%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[oneside]{article}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 

\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
%\usepackage[scaled=.95]{helvet} %da usare al posto di palatino (2/3)
%\usepackage{courier}                  %da usare al posto di palatino (3/3)
%\usepackage{calligra}
%\usepackage[urw-garamond]{mathdesign}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics

\usepackage[italian]{babel} % Language hyphenation and typographical rules

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{graphicx}

\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Breve analisi del terzo brano dell'Op.11 di Anton Webern $\bullet$ Dicembre 2020} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\usepackage{titling} % Customizing the title section

\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Breve analisi del terzo brano dell'Op.11 di Anton Webern} % Article title
\author{%
\textsc{Davide Tedesco} \\[1ex] % Your name
\normalsize {SMERM - Conservatorio di Musica di Roma, Santa Cecilia}\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:me@davidetedesco.it}{me[at]davidetedesco[dot]it} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{Dicembre 2020} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
\begin{abstract}
I tre brani pubblicati nel 1914 da Webern rispecchiano una mentalità e capacità musicale in grado di realizzare in un breve lasso di tempo delle immagini, dei timbri e dei gesti oltre la singola notazione, permettendo un sinuoso gioco dinamico e armonico. È qui brevemente analizzato il terzo brano dell'Op.11, tenendo conto del contesto(ovvero gli altri due brani) in cui è inserito.
\end{abstract}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

% Print the title
\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{multicols}{2}

\section{Introduzione}

\lettrine[nindent=0em,lines=2]{A} {\textnormal{nton}} Webern, inizialmente influenzato dal tardo Romanticismo trova nella Seconda Scuola di Vienna, grazie al suo Maestro Schönberg un modo di comporre, che denoterà lo spirito compositivo della generazione di compositori del Novecento. L'attenzione al timbro, la capacità di utilizzare gli aspetti e le figure musicali della tradizione e l'immediatezza con cui riesce ad esprimere musicalmente una sua idea lo caratterizzano fin dai suoi primi brani.
Dalle 6 Bagatelle op. 9 alle Variazioni op. 30 passando per i quartetti e tutte le sue realizzazioni. Va da se che il concetto di immediatezza musicale in Webern non significa mai proposizione di un qualcosa di scontato, bensì di realizzazione attraverso elementi ben precisi di un disegno chiaro e meno chiaro del concetto musicale in esame.
Porsi davanti ai tre brani dell'opera in esame, non è semplice per un ascoltatore proiettato totalmente nel Romanticismo; Webern risulta in questi tre brani tanto breve quanto esaustivo. Ponendosi (quasi strategicamente ed inconsciamente) prima dello scoppio della Grande Guerra, egli riesce ad esprimere concetti complessi attraverso una scrittura nuova ed articolata. Quasi come se avesse inteso gli umori del tempo, lascia questi tre agglomerati di note nel Giugno del 1914, proprio nello stesso periodo in cui vi fu l'attentato all'arciduca Francesco Ferdinando.
I tre brani vennero eseguiti per la prima volta solo al termine della guerra nel 1924, rimanendo però ancora molto discussi dalla critica e dal pubblico, ma divennero comunque di grande rilievo data la brevità delle composizione, inusuale in quel periodo.

%------------------------------------------------

\section{Il terzo brano}

L'analisi di un brano facente parte di un raccolta ha fatto subito scattare una scintilla, la quale, fonte di molteplici domande ha cercato di far comprendere il ruolo del terzo brano nel contesto. Non solo per questo aspetto, ma anche per quelli narrati in seguito il \textit{modus operandi} ha avuto come chiave il porsi domande sul brano e sull'esistenza e validità dello stesso. Per questo motivo all'interno di questo breve testo si riconosceranno più o meno velatamente le domande poste ed alcune ipotesi di possibili risposte.


\end{multicols}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{pic/2020_Davide_Tedesco_Breve_analisi_del_terzo_brano_dell'Op.11_di_Anton_Webern1.png}\captionof{figure}{Il terzo brano dell'Op.11 di Webern}
	\end{center}
\begin{multicols}{2}

Quale potrebbe essere il ruolo del brano all'interno dell'Op.11? 
La riflessione sul timbro effettuata da Webern si rispecchia totalmente in questo brano, delineando un \textit{fil rouge} contenente la sintesi dei due brani (quasi totalmente distaccati fra loro); l'intenzione è forse quella di stabilire una morale, una volta per tutte che possa dare, alla fine, ragione al solo timbro. Il discorso musicale è incastonato nel tempo(nel presente) grazie ad una sorta di \textit{suono segnale}\footnote{un suono particolare in grado di richiamare l'attenzione all'ascolto} in grado di presentare ed aprire questo susseguirsi di riflessioni non dialoganti e distaccate che realizzano un suono unico. Il violoncello ed il pianoforte suonano in registri sovrapposti a tratti, senza quasi rispettarsi a vicenda, anche se vi sono quei punti, come le battute 5 e 6, dove il suono puro del violoncello esplode dalle viscere dell'unico timbro compatto udito fino ad ora.

A quel punto di riconoscimento dei due timbri separati, vi è quella che potrebbe essere identificata come una pausa riflessiva, o un momento di sottolineatura di un qualcosa di antecedente, e preparatorio ad un'ultimo, unico grande respiro, forse, ma non ci viene fatto intendere chiaramente dall'autore. Le supposizioni lasciano in ogni ascoltatore suggestioni proprie legate al proprio bagaglio culturale, dall'interpretazione di quella pausa in modo \textit{cagiano} alla caratterizzazione come una virgola che articoli meglio il discorso timbrico, fino alla scoperta del suono realizzato successivamente da un unico strumento.

Le considerazioni fin qui descritte portano dunque ad immaginare e cercare una risposta ad altri elementi interni a questo breve ma intenso brano, che lascia ad ogni suo ascolto un grano informativo in più, facendone percepire sempre nuove sinuosità. La presenza di un accordo del pianoforte, che sembra confermare un movimento del violoncello e viceversa nella sezione dopo la pausa, cosa può significare all'interno del brano? L'esposizione dei timbri a mo di colori avvenuta nel primo dei tre brani è qui utilizzata presentando quel primo brano come un vocabolario di estratti variegati armonici, accordi, suoni singoli, arpeggi e glissati? Questo ultimo brano può e vuole essere la sintesi di due riflessioni di scrittura che Webern aveva esposto nei primi due brani?

Notiamo quindi come venga attuatata la mistura dei timbri, di fatto realizzando una \textit{Klangfarben Melodie}\footnote{melodia di timbri} contenente caratteristiche più varie per la composizione generale dei brani dal timbro passa alle altezze e viceversa, ma egli vuole sempre realizzare questa melodia di timbri, o in alcune sezioni è volutamente lasciata una qualsivoglia ambiguità?

%------------------------------------------------

\section{La \textit{grafizzazione} del brano schematica del brano}

\subsection{Perchè realizzare una \textit{grafizzazione} di un brano?}
La \textit{grafizzazione} è pratica nota fra analisti, compositori e ricercatori, essa permette di chiarire, laddove sia necessario, alcuni aspetti di un brano. Essa realizzando un'immagine complessiva, o parziale, del brano riesce a render giustizia maggiormente del peso di alcuni elementi sull'ascolto finale, riuscendo alle volte a far comprendere ancor meglio della scrittura il materiale compositivo stesso.

In questo caso si è voluto procedere realizzando due tipologie grafiche di rappresentazione corrispondenti ad aspetti diversi della stessa:
\begin{itemize}
\item{La figura globale del brano}
\item{Alcuni aspetti rilevanti del brano(non precisati nella figura globale)}
\end{itemize}

\end{multicols}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{pic/2020_Davide_Tedesco_Breve_analisi_del_terzo_brano_dell'Op.11_di_Anton_Webern1_trasp1.png}\captionof{figure}{La figura globale del brano}
	\end{center}
\begin{multicols}{2}

\subsubsection{La figura globale del brano}
Realizzare uno scorcio totale di un brano è forse uno di quegli esercizi che ogni compositore, dovrebbe realizzare ponendosi di fronte ad un brano che gli è a cuore; essa riesce a far trasparire i pesi che ogni elemento pone nel bilanciamento finale di un brano musicale, non è un caso che vi sia un tratto grafico piuttosto che un altro all'interno della stessa; essa rende l'idea di quale possa essere nella mente di ogni singolo ascoltatore il "movimento" generale che il brano realizza raggiungendo i vari traguardi \textit{elementi cardine} inseriti nella scrittura.
 
\subsubsection{Alcuni aspetti rilevanti del brano}
Alcuni particolari aspetti sono spesso più importanti all'ascolto, ma devono tuttavia essere trascurati da una \textit{grafizzazione} generale dell'andamento del brano, si vuole portare in questo altro schema all'attenzione quel particolare, quella scritta quel preciso movimento che non è possibile indicare considerando un materiale globalmente.

\subsection{La \textit{grafizzazione} in trasparenza}
Attraverso la \textit{grafizzazione} si cerca di inseguire la scrittura donando importanza all'informazione ed all'elaborazione generata. Essa è spesso proposta come un elemento staccato dalla partitura originale raffigurante un qualcosa di grafico inerente ad un brano. La scelta è ricaduta sulla \textit{grafizzazione} attraverso della carta da lucido,  permettendo di sovrapporre ancor meglio le informazioni e sincronizzando di fatto il visuale, all'auditivo ed alla scrittura per mezzo di note. 

\end{multicols}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{pic/2020_Davide_Tedesco_Breve_analisi_del_terzo_brano_dell'Op.11_di_Anton_Webern1_trasp2.png}\captionof{figure}{Alcuni aspetti del brano identificati graficamente}
	\end{center}
\begin{multicols}{2}

%------------------------------------------------

\section{Conclusioni}

Giungendo alle conclusioni, intendiamo chiaramente come l'elemento cardine, già individuato più e più volte in quello che Webern rappresenta per la musica Contemporanea e del Novecento, è il timbro. Attraverso un duo prettamente romantico come quello composto da Violoncello e Pianoforte, Webern riesce a sprigionare  come delle fragranze composte da multiformi olii essenziali, che da un lato recano un'identità forte, strutturata e calibrata, e dall'altro presentano una fugacità, una possibilità di scomparire dopo pochi istanti che però lasciano di fatto un impronta musicale forte. È notevole individuare, proprio come un odore intenso, questi brani sprigionino ad ogni ascolto materiale di pensiero nuovo e ricco di connotazioni e rimandi a elementi romantici ed anticipazioni della scrittura novecentesca.

\vspace{\fill}

\begin{quote}

\textit{I profumi e i colori e i suoni si rispondono come echi lunghi che di lontano si confondono in unità profonda e tenebrosa.}

\end{quote}
Charles Baudelaire




%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template

\bibitem[Anton Webern, 1914]{Anton Webern, 1914}
3 kleine stücke Op.11

\bibitem[\href{https://www.treccani.it/enciclopedia/anton-webern}{Enciclopedia Treccani Online}]{https://www.treccani.it/enciclopedia/anton-webern}
Webern, Anton

\bibitem[\href{https://www.flaminioonline.it/Guide/Webern/Webern-Pezzi11.html}{flaminioonline.it}]{https://www.flaminioonline.it/Guide/Webern/Webern-Pezzi11.html}
Tre Piccoli pezzi, op. 11

\bibitem[\href{http://www.mondi.it/almanacco/anno/1914/}{mondi.it}]{http://www.mondi.it/almanacco/anno/1914/}
Almanacco dell'anno 1914

\end{thebibliography}

\listoffigures
%----------------------------------------------------------------------------------------
\end{multicols}

\end{document}
